歷史不斷重覆-香港版64?

點解會係香港版6.4
中間唔講啦,直接跳到『李鵬在人民大會堂與學生代表見面』
歷史文章由引用BBC

見面攤牌
5月18日下午，時任國務院總理李鵬在人民大會堂與學生代表見面。當時是北師大三年級學生的程真，作為絶食團的代表，參加了這次談話。

程真回憶說，當時學生先在大會堂坐下來等李鵬。由於絶食了幾天身體很虛，她在統戰部工作人員攙扶下去洗手間，在走廊裏碰上了剛進門的李鵬一行。

「統戰部的工作人員就介紹說，總理，這位就是絶食團的代表。李鵬就問我的名字，我說我叫程真。他說，哪個程啊？我說，就是民主化進程的『程』、新聞要說真話的那個『真』。我的本意是想用幽默的口吻調節一下當時的氣氛。但想不到李鵬的臉一下子就拉下來了，一句話沒有，轉身就走。」

但是，中國老百姓卻通過中央電視台的實況轉播，看到了中共建政後一個絶無僅有而且再也看不到了的畫面。

國務院總理李鵬與時年21歲的北師大學生吾爾開希有這樣的交鋒：

李鵬：如果我們今天一味的要在這個問題上（4·26社論的「動亂」定性）糾纏，我認為是不合適的、是不理智的。

吾爾開希：糾纏的不是我們這些學生代表。我沒有必要再把我一開始說過的話再重覆一遍，但好像一些領導同志還沒有明白，我願意再重覆一遍：現在解決問題的關鍵並不是說服我們在座的這些人，而是怎麼讓他們（廣場學生）離開。他們離開的條件我已經說的很清楚了，只有這一種可能性，這是客觀現實。我們只要還有一個人不離開，還在絶食，就很難保證其他所有的人離開。

吾爾開希後來對BBC中文記者回憶他當時的感覺是，政府已經攤牌了：

「大會堂見面是先放出來這樣一個明確的政治信號：政府要鎮壓了。我們這些學生骨幹都做好了最壞的打算。我記得我和王丹曾探討過，如果坐牢的話，他會被判多少年，我會被判多少年。」

琴晚對話完之後點?我可以話你知你:林鄭嬴左中間派既同情
港豬:林鄭都同市民對話啦,可唔可以俾D時間佢處理呢個殘局?唔好以得1想2架後生仔!

宣佈戒嚴
鮑彤所說的「那個大會」，是5月19日晚由李鵬主持的北京黨政軍幹部大會。

李鵬在大會上說：

「如果再不迅速扭轉局面，就會導致全國範圍的大動亂。我們國家的改革開放和四化事業，甚至於我們廣大先烈用鮮血創造出來的中華人民共和國的前途和民運，都面臨著嚴重的威脅。」

李鵬所說的「迅速扭轉局面」的辦法，就是動用軍隊。

當人們從廣播中聽到李鵬的講話時，從全國各地調集的野戰軍已經在向北京開進，凖備執行戒嚴。

北京市政府宣佈：「從1989年5月20日10時起，在北京市部分地區實行戒嚴。」

北京老百姓上一次看到大兵進城，是1949年的北平解放。老百姓湧上街頭歡迎人民解放軍。

40年後，聽說軍隊要進城，北京老百姓再次湧上街頭。這一次，是堵軍車。

我相信10月1日後支那大陸會更加強硬,或出解放軍,各位手足要緊記歷史.做好國際文宣,令外國插手香港事務係唯一出路!點解?

「我認為，對我們來說，一個人，一個黨，一個軍隊，或者一個學校，如若不被敵人反對，那就不好了，那一定是同敵人同流合污了。如若被敵人反對，那就好了，那就證明我們同敵人劃清界線了。如若敵人起勁地反對我們，把我們說得一塌糊塗，一無是處，那就更好了，那就證明我們不但同敵人劃清了界線，而且證明我們的工作是很有成績的了。」

毛澤東〈被敵人反對是好事而不是壞事〉，1939年5月26日

願榮光歸香港

化武屠城留地不留人

推

幫推